---
title: 倦鸟之还
date: 2018-01-01 5:00:01
layout: post
lang: zh-Hans
category: birds
depth: 2
---

### 5.

苍过了很久才有想清楚的机会。漫长的黑暗让他生物钟紊乱，第一个正字刚刚写完，他就毫无理由地迎来一场高热。

他做极混乱的梦，感觉自己时而是一个人，时而是一座山，更多时候是一只鸟，迎着厚重又阴沉的云层一直飞一直飞，北越天海的风旋像一张巨口不停吞吐鸟小小的影子，洋面在身下翻涌，褶皱起起伏伏。

弃天帝在他的梦与梦之间出现过。神的手掌落在苍额头上，掌心也很热，和他此刻差不多。他想要一支温度计，又很快想到神的世界应该不需要也不存在这种东西。弃天帝没再放什么光，万年牢没有水也没有药，苍完全靠意志撑着，觉得自己简直在创造生命奇迹。

等他完全恢复，万年牢里仍是无尽寂静。苍清醒地坐起来，所有的不适都消失了，好像真的经历了某种涅槃重生。速干衣轻薄地贴在身上，他慢慢回溯，想知道究竟是哪个环节出了问题。

考察计划是早就就拟好的，经过历年数据对比，只有现在这个季节拥有穿过浪潮抵达幽若关的可能。那是比北越天海更北的死寂之地，从未有人类踏足，但对于鹱形目鸟类来说是完美的栖息地。许多追踪器出现在风雨后的幽若关，它们长期停留，在那里产卵、抚养幼子，等小鸟长大一点，父母会带着它飞向浩瀚海洋，开启长达半个世界的漫长旅程。

苍原本打算与赭杉军一道，但赭杉军因为另一个项目的收尾暂时留在混沌岩池，于是他们只好约定在离幽若关最近的考察站会合。样本先交给苍，赭杉军要搭乘客船，下来后联系伏龙先生。这样说定之后他们各自安然出发，路线与船都很稳，除了那场突如其来的暴雨。浪大在他们预计之中，可叠加上肆虐的风就说不好了。事情发生时他不在甲板上，也许突如其来的碰撞与摇晃来自触礁，无论什么情形，笼罩他们的都是深重的绝望。

他想起最后一眼看到海面时摇晃的舷梯，两只鹱鸟借着风的力量展开双翼，风和风之间有人类看不到的空隙。它们与气旋相拥，空气流过翅羽，雨水则会轻盈地落下，鸟儿的身上存不住水滴。

它们会先飞过峡湾，找一个相对温暖舒适的地方短暂停留，然后继续一路向南，在海上寻找食物。这里没有信号，同步到手机的系统无从知晓具体飞行路线，或许会兜几个圈，但最终会比自己先到达幽若关。

这两只鸟是赭杉军交给他的，发现它们的人是墨尘音。岩池背靠青梗冷峰，观察站设立在附近，那里有漫长曲折的海岸线和陡峭嶙峋的悬崖。春季绚烂又危险，生命集中繁育，鸟的天敌虎视眈眈。墨尘音在一个早晨发现死去的幼鸟被海浪冲上岸边，羽毛湿漉漉的，身上既没有血迹，也没有伤痕。更凶猛的鸥鸟会精准地啄食肝脏，丢掉其他部分——这个世界里，相对于关怀，残酷与暴力显然更加普遍。墨尘音沿着海岸线继续走，听见受伤的鹱鸟遥远地哀鸣。与那些近岸的、容易被捕猎和伤害的海鸟相比，它们不怕人，扑打着翅膀等他靠近。

“还在想它们吗，被你放飞的鸟？”

神的声音打断苍的思绪，弃天帝自带光环，从万年牢尽头的无尽黑暗里向他走来。

“放都放了，没什么好担心。”

“你不经常做这样的事？”

“应该说，这种幸运的情形并不多见。”

即使遇上，救助过程也不会太容易。赭杉军手上被鸟喙啄出的伤口就是最好的证据。

“你在说它们，还是在说你自己？”

“……我不认为我们现在的情形可以用幸运来形容。”

“哈，也许未来你会这样认为也说不定。”

弃天帝并不介意，他直接了当地坐在苍身边，看着他打开笔记。页面潦草地勾勒出鸟的样子，苍没有接弃天帝的话，按出圆珠笔芯，就着剩余的半页写下去。在他到达生物实验室、巨浪翻滚、船体倾覆之前，笼中的鸟已经开始躁动不安。这是它们熟悉的环境和熟悉的气息，它们会比天气预报更准确地预测暴风。就像名字那样，有些物种降临于世，就是为了与风雨共生。
